\chapter{Risultati e Conclusioni}

Lo scopo di questo lavoro è stato duplice: da una parte creare un ambiente operativo finalizzato alla progettazione e realizzazione di esperimenti in modo rapido e conciso; dall'altra utilizzare proprio gli strumenti realizzati per effettuare una analisi del problema relativo al riconoscimento delle emozioni da immagini ed implementare diverse strategie per ottenere risultati comparabili, se non migliori, allo stato dell'arte attualmente riscontrabile in letteratura.

\section{RemoKit}

Il primo obiettivo della tesi si è concretizzato nell'implementazione del toolkit RemoKit.
Il software si presenta come un qualsiasi pacchetto software Python, con tutti i vantaggi derivanti dall'uso del package manager \emph{pip}.

Per prima cosa è stata definita una procedura di integrazione di nuovi dataset minimale e intuitiva. 
Utilizzando questi strumenti operativi, sono stati integrati cinque dei più famosi dataset usati in letteratura.

All'interno del pacchetto sono state implementate diverse utilità pronte per l'uso per manipolare immagini e per comporre in modo dichiarativo pipeline per la loro trasformazione e adattamento all'uso che si ritiene più opportuno.
Il toolkit permette di concatenare un numero potenzialmente infinito di trasformazioni e, tramite un comportamento ``lazy'' trasparente all'utente, mette al riparo da problemi di esaurimento di memoria.

Inoltre, è stata definita e implementata una procedura standard per impostare esperimenti.
Il risultato si riflette in una facile integrazione in un flusso di lavoro riproducibile e capace di integrare procedure anche complesse, come nel corso dell'addestramento di reti Multi Stacked.

Sono numerosi gli strumenti ``pronti per l'uso'' per estrarre, aggregare e visualizzare metriche.
\`E stata implementata una dashboard per console che permette un controllo ``realtime'' sull'esperimento anche tramite shell remota.

Ulteriori sviluppi futuri possono riguardare l'integrazione di nuovi dataset e l'estensione delle utilità presenti.
Inoltre, sarebbe auspicabile estendere e migliorare l'integrazione di diverse fonti di informazione che non siano strettamente immagini.
Questo potrebbe estendere l'utilizzo del toolkit anche in altri ambiti e, magari, renderlo applicabile anche ad una analisi multimodale.

\section{Esperimenti}

Gli esperimenti realizzati sono stati finalizzati all'implementazione di un sistema di riconoscimento delle emozioni affidabile e con buone prestazioni.

L'attenzione è stata concentrata verso dataset di immagini ottenute in ambiente controllato anche se in condizioni diverse le une dalle altre. 
Attraverso l'uso di una libreria per l'estrazione dei volti e apposite pipeline di trasformazione delle immagini, è stato possibile ricondurre tutto verso un prototipo di immagine unico, così permettendo di unificare i diversi dataset presi in considerazione.

\'E stato possibile utilizzare con successo in maniera congiunta i principali dataset descritti in letteratura, quali KDEF, CK+, JAFFE e PICS.
Per un totale di 2128 immagini divise abbastanza equamente tra le sette espressioni facciali.

Sono stati costruiti esperimenti mirati a identificare gli iperparametri ottimali per una rete convoluzionale: dimensioni degli strati convoluzionali, numero di strati nascosti, learning rate, numero di epoche, batch size.
Non esistendo una vera e propria metodologia da seguire per la loro scelta, si è deciso di eseguire una ricerca manuale che ha permesso di identificare le configurazioni più proficue.

Sono state così scelti alcuni esemplari di reti e messi a confronto attraverso un addestramento sui quattro dataset a disposizione. 
I risultati ottenuti ci dicono che, nonostante il quantitativo di immagini sia piuttosto modesto, si è ottenuta una buona accuratezza media dell'85\%, fino a toccare nei casi migliori anche la soglia del 90\%.
La rete migliore risulta così essere a quattro strati convolutivi.

\`E stata eseguita una valutazione di una rete neurale di test su ciascuno dei dataset per valutarne la difficoltà di questi ultimi.
Successivamente, ordinandoli in modo crescente rispetto all'accuratezza media, sono stati accorpati uno alla volta e sono stati ripetuti i test.
I risultati finali ci confermano, sotto l'ipotesi dell'ordinamento scelto, un miglioramento crescente delle prestazioni all'aumentare delle immagini disponibili.
Poter usare più dataset congiunti si è rivelato estremamente importante, in quanto avere a disposizione una casistica ampia permette da una parte di aumentare l'accuratezza e dall'altra la profondità della rete.

I risultati sottolineano come esista una difficoltà intrinseca ai diversi dataset.
Questa va valutata opportunamente per poi avere qualche indizio sulle caratteristiche che la rete dovrà avere.
Sono stati proposti due metodi distinti per valutarne l'entità: il primo banalmente si basa sulla esecuzione di training/predict di una rete che funziona da tester;
l'altro propone l'uso della PCA; 
l'esecuzione risulta più rapida e meno soggetto a dipendenza dagli iperparametri scelti.
Sotto l'ipotesi dell'esistenza di una relazione inversa, seppur debole, tra la capacità di compressione e la difficoltà di addestramento di una rete neurale.
Intuitivamente, meno informazioni sono disponibili, più è difficile la classificazione.
Come possibile sviluppo futuro, sarebbe auspicabile approfondire la metodologia, identificando, se esiste, un indice utile per la fase di scelta degli iperparametri e che eviti così una ricerca basata solo su algoritmi di forza bruta.

Infine, è stato valutato l'uso di una architettura Multi Stacked, questa volta sul solo dataset KDEF che contiene al suo interno 980 immagini.
La rete si è dimostrata, nonostante il numero limitato di immagini utilizzate, in grado di raggiungere ottimi risultati ottenendo una accuratezza dell'86\%, con un picco massimo che è arrivato anche oltre il 95\%.
Attraverso una analisi comparativa tra l'accuratezza ottenuta dalle singole reti che fanno parte dello step-1 e l'accuratezza ottenuta dalla Multi Stacked si sono evidenziati i risultati positivi ottenuti da quest'ultima.
Questi provano l'abilità della rete di unire i lati positivi delle singoli sotto-reti, inferendo nuova conoscenza e ottenendo valutazioni migliori.

Inoltre, è stata valutata la resistenza della rete agli errori introducendo artificialmente un meccanismo che interferisca sull'elaborazione finale.
La struttura della rete si è rivelata capace di sopportare interferenze del 33\% sugli input, escludendoli dinamicamente, incidendo così il meno possibile sul risultato finale.

Possibili sviluppi futuri sono legati al perfezionamento dell'architettura Multi Stacked in termini di accuratezza e velocità di esecuzione. 
Con particolare attenzione alla fase di addestramento della rete dello step-2, la quale soffre di forte overfitting.
Infine ad una valutazione del suo comportamento in presenza di dataset con un indice di difficoltà più alto.